
\section{} % 1

OBS: Supõe-se que o enunciado pede $C_3$ em relação a $C_0$ ao invés de $C_1$, como é feito em (Murray, Li \& Sastry 1994), capítulo 2, Exercício 16.

Calcular a posição e orientação do sistema de coordenadas $C_3$ com respeito ao sistema $C_0$ em função de $\theta_1$, $\theta_2$, e os comprimento dos elos equivale encontrar a transformação homogênea $T_{03}$.

A Figura \ref{fig:ex1} mostra as a escolha o manipulador com escolhas dos vetores das bases. $C_{0}$ .

\begin{figure}[!ht]
\caption{Manipulador}
\label{fig:ex1}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_eixos.png}
\end{figure}

Como não é dado são dadas as dimensões das juntas assume-se que todas têm tamanho 0. Com isto as origens $C_1$, $C_2$ e $C_3$ estão inicialmente no mesmo plano. Como as as juntas rotacionam apenas em $\vec{z}_1$ e $\vec{z}_2$, as 3 juntas permanecem no mesmo plano (manipulador planar).

$
T_{03} = \begin{bmatrix} R_{03} & (\vec{p}_{03})_0 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
\\
T_{03} = T_{01}T_{12}T_{23} = 
\begin{bmatrix} R_{01} & (\vec{p}_{01})_0 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} R_{12} & (\vec{p}_{12})_1 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} R_{23} & (\vec{p}_{23})_2 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix} = 
\\
= \begin{bmatrix} R_{\vec{z}_1}(\theta_1) & (\vec{p}_{01})_0 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} R_{\vec{z}_2}(\theta_2) & (\vec{p}_{12})_1 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} I & (\vec{p}_{23})_2 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix} = 
\\
= \begin{bmatrix}
R_{\vec{z}_1}(\theta_1)R_{\vec{z}_2}(\theta_2) & R_{\vec{z}_1}(\theta_1)(\vec{p}_{12})_1 + (\vec{p}_{01})_0 \\
\underline{0} & 1 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} I & (\vec{p}_{23})_2 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix} =
\\
= \begin{bmatrix}
R_{\vec{z}_1}(\theta_1)R_{\vec{z}_2}(\theta_2) & R_{\vec{z}_1}(\theta_1)R_{\vec{z}_2}(\theta_2)(\vec{p}_{23})_2 + R_{\vec{z}_1}(\theta_1)(\vec{p}_{12})_1 + (\vec{p}_{01})_0 \\
\underline{0} & 1 \end{bmatrix}
$

Podemos simplificar esta equação com as rotações $R_{\vec{z}_1} = R_z(\theta_1)$, $R_{\vec{z}_2} = R_z(\theta_2)$, $R_{\vec{z}_1}(\theta_1)R_{\vec{z}_2}(\theta_2) = R_z(\theta_1 + \theta_2)$ (rotações elementares em trono de $z$).

$
T_{03} = \begin{bmatrix}
R_z(\theta_1 + \theta_2) & R_z(\theta_1 + \theta_2)(\vec{p}_{23})_2 + R_z(\theta_1)(\vec{p}_{12})_1 + (\vec{p}_{01})_0 \\
\underline{0} & 1 \end{bmatrix}
$

Podemos encontrar os vetores de posição analisando a Figura \ref{fig:ex1}.

$
(\vec{p}_{01})_0 = (l_0\vec{z}_0)_0 = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ l_0 \end{bmatrix}
\\
(\vec{p}_{12})_1 = (l_1\vec{y}_1)_1 = \begin{bmatrix} 0 \\ l_1 \\ 0 \end{bmatrix}
\\
(\vec{p}_{23})_2 = (l_2\vec{y}_2)_2 = \begin{bmatrix} 0 \\ l_2 \\ 0 \end{bmatrix}
$

Voltando para $T_{03}$. Consideraremos $\theta_1 + \theta_2 = \theta_{12}$

$
T_{03} = \begin{bmatrix}
cos(\theta_{12}) & -sin(\theta_{12}) & 0 & -l_2sin(\theta_{12}) - l_1sin(\theta_1) + 0 \\
sin(\theta_{12}) & cos(\theta_{12}) & 0 &  l_2cos(\theta_{12}) + l_1cos(\theta_1) + 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 + 0 + l_0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}
\\
= \begin{bmatrix}
cos(\theta_{12}) & -sin(\theta_{12}) & 0 & -(l_2sin(\theta_{12}) + l_1sin(\theta_1)) \\
sin(\theta_{12}) & cos(\theta_{12}) & 0 &  l_2cos(\theta_{12}) + l_1cos(\theta_1) \\
0 & 0 & 1 & l_0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}
$

Com isto temos:

$
R_{03} = \begin{bmatrix}
cos(\theta_{12}) & -sin(\theta_{12}) & 0 \\
sin(\theta_{12}) & cos(\theta_{12}) & 0 \\
0 & 0 & 1 \end{bmatrix}
\\
(\vec{p}_{03})_0 = \begin{bmatrix}
-(l_2sin(\theta_{12}) + l_1sin(\theta_1)) \\
l_2cos(\theta_{12}) + l_1cos(\theta_1) \\
l_0 \end{bmatrix}
$

\section{} % 2

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item % 2.a
  
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item % 2.a.i
    O método escolhido é o do enfoque exponencial. A Figura \ref{fig:ex2_i} mostra um manipulador de três juntas com os eixos escolhidos e dimensões escolhidas arbitrárias dos elos como $l_1$, $l_2$ e $l_3$. Supõe-se a origem do sistema em $O_0$ e queremos encontrar a transformação homogênea até o efetuador. Foi escolhida uma base única para todas as origens nesta configuração inicial formado pelos vetores $\vec{x}$, $\vec{y}$ e $\vec{z}$. Note que $h_3$ da terceira junta está no plano $\vec{y}\vec{z}$ e possui um inclinação de $\alpha$ em relação ao eixo $\vec{z}$.
    
    \begin{figure}[!ht]
    \caption{Manipulador do exercício 2.i}
    \label{fig:ex2_i}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/ex2_i_eixos.png}
    \end{figure}
    
    $
    T_{0e} = T_{01}T_{12}T_{23}T_{3e} =
    \\
    = \begin{bmatrix} R_{01} & (\vec{p}_{01})_0 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix} R_{12} & (\vec{p}_{12})_1 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix} R_{23} & (\vec{p}_{23})_2 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix} R_{3e} & (\vec{p}_{3e})_3 \\ \underline{0} & 1 \end{bmatrix} =
    \\
    = \begin{bmatrix} R_{0e} &
    (\vec{p}_{01})_0 + R_{01}(\vec{p}_{12})_1 + R_{02}(\vec{p}_{23})_2 + R_{03}(\vec{p}_{3e})_3 \\
    \underline{0} & 1 \end{bmatrix}
    $
    
    Considerando a Figura \ref{fig:ex2_i} podemos concluir:
    
    $
    (\vec{h}_1)_0 = h_1 = z \\
    (\vec{h}_2)_1 = h_2 = -x \\
    (\vec{h}_3)_2 = h_3 = cos(\alpha)z + sin(\alpha)y \\
    R_{01} = e^{\hat{h}_1\theta_1} = e^{\hat{z}\theta_1} = \rotz{\theta_1}\\
    R_{12} = e^{\hat{h}_2\theta_2} = e^{-\hat{x}\theta_2} = \rotx{-\theta_2}\\
    R_{23} = I + sin(\theta_3)\hat{h}_3 + (1 - cos(\theta_3))\hat{h}_3^2 \qquad\\
    R_{3e} = I  \\
    (\vec{p}_{01})_0 = l_1z \qquad
    (\vec{p}_{12})_1 = 0 \qquad
    (\vec{p}_{23})_2 = l_2y \qquad
    (\vec{p}_{3e})_3 = l_3y
    $
    
    Utilizando o MATLAB encontraremos $R_{23}$:
    

    $
    \begin{bmatrix}
    cos(\theta_3) & -cos(\alpha)sin(\theta_3) &  sin(\alpha)sin(\theta_3) \\
    cos(\alpha)sin(\theta_3) & (cos(\theta_3) - 1)cos(\alpha)^2 + 1 & -(sin(2\alpha)(cos(\theta_3) - 1))/2 \\
    -sin(\alpha)sin(\theta_3) & -(sin(2\alpha)(cos(\theta_3) - 1))/2 & (cos(\theta_3) - 1)sin(\alpha)^2 + 1
    \end{bmatrix}
    $
    
    Não é conveniente expressar a equação de $R_{0e}$ e $(\vec{p}_{0e})_0$ neste documento pelo tamanho da expressão, no entanto temos todos os termos necessários para encontrá-los de acordo com as fórmulas abaixo.
    
    $
    R_{0e} = R_{01}R_{12}R_{23}R_{3e} \\
    (\vec{p}_{0e})_0  = (\vec{p}_{01})_0 + R_{01}(\vec{p}_{12})_1 + R_{02}(\vec{p}_{23})_2 + R_{03}(\vec{p}_{3e})_3
    $

    \item % 2.a.ii
    
    A Figura \ref{fig:ex2_ii} mostra um problema parecido com o da Figura \ref{fig:ex2_i}, portanto podemos reutilizar praticamente toda a formulação anterior. A diferente é a junta 3 ser prismática. Com isto as seguintes variáveis devem alteradas para exprimir $R_{0e}$ e $(\vec{p}_{0e})_0$:
    
    \begin{figure}[!ht]
    \caption{Manipulador do exercício 2.ii}
    \label{fig:ex2_ii}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/ex2_ii_eixos.png}
    \end{figure}
    
    $
    (\vec{h}_3)_0 = h_3 = y = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix} \\
    (\vec{p}_{3e})_3 = \theta_3h_3 = \begin{bmatrix} 0 \\ \theta_3 \\ 0 \end{bmatrix} \\
    R_{23} = I
    $

  \end{enumerate}


  \item % 2.b
  
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item % 2.b.i
    
    Para encontrar a cinemática inversa do manipulador pode-se tentar encontrar os subproblemas de Paden-Kahan. Supõe-se conhecido $(\vec{p}_{0e})_0$.
    
    \begin{gather*}
    (\vec{p}_{0e})_0 = (\vec{p}_{01})_0 + R_{01}(\vec{p}_{12})_1 + R_{02}(\vec{p}_{23})_2 + R_{03}(\vec{p}_{3e})_3 = \\
    = (\vec{p}_{01})_0 + R_{02}((\vec{p}_{23})_2 + R_{23}(\vec{p}_{3e})_3)
    \end{gather*}
    \begin{gather}\label{eq:ex2_i_subp2}
    (\vec{p}_{0e})_0 - (\vec{p}_{01})_0 = R_{02} ((\vec{p}_{23})_2 + R_{23}(\vec{p}_{3e})_3)
    \end{gather}
    \begin{gather}\label{eq:ex2_i_subp3}
    ||\underbrace{(\vec{p}_{0e})_0}_{conhecido} - \underbrace{(\vec{p}_{01})_0}_{conhecido}|| = \underbrace{||R_{02}||}_1 ||(\underbrace{(\vec{p}_{23})_2}_{conhecido} + R_{23}\underbrace{(\vec{p}_{3e})_3)}_{conhecido}||
    \end{gather}
    
    Como $(\vec{p}_{0e})_0$, $(\vec{p}_{01})_0$, $(\vec{p}_{23})_2$ e $(\vec{p}_{3e})_3$ são conhecidos e $||R_{02}|| = 1$, podemos encontrar $\theta_3$ ($R_{23} = e^{\hat{h}_3\theta_3}$) com a equação \ref{eq:ex2_i_subp3} pelo subproblema 3. Com $\theta_3$ podemos voltar à equação \ref{eq:ex2_i_subp2}. Como $R_{02} = R_{01}R_{12}$, e conhecemos também $R_{23}$, entramos no subproblema 2 e podemos retirar $\theta_1$ e $\theta_2$.
    
    \item % 2.b.ii
    
    Supõe-se conhecido $(\vec{p}_{0e})_0$. A Equação \ref{eq:ex2_i_subp3} continua válida para este manipulador com as mesmas variáveis conhecidas, com a diferença que $R_{23} = I$ e $(\vec{p}_{3e})_3 = \theta_3y$. Como as outras variáveis são conhecidas é fácil encontrar $\theta_3$ (Equação \ref{eq:ex2_ii_theta_3}).
    \begin{gather}\label{eq:ex2_ii_theta_3}
    ||\underbrace{(\vec{p}_{0e})_0}_{conhecido} - \underbrace{(\vec{p}_{01})_0}_{conhecido}|| = \underbrace{||R_{02}||}_1 ||(\underbrace{(\vec{p}_{23})_2}_{conhecido} + \underbrace{R_{23}}_1\theta_3y||
    \end{gather}
    Com $\theta_3$ conhecido podemos voltar novamente à equação \ref{eq:ex2_i_subp2} e encontrar $\theta_1$ e $\theta_2$ com o subproblema 2.
  
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{} % 3

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item % 3.a
  
  A Figura \ref{fig:ex3_a} mostra o manipulador com as origens e dimensões escolhidas para resolver a cinemática direta pelo enfoque exponencial. Para a configuração inicial do manipulador é dada a mesma base de vetores $\vec{x}$, $\vec{y}$, $\vec{z}$ para cada origem definida.
 
  \begin{figure}[!ht]
  \caption{Manipulador do exercício 3.a (Elbow Manipulator)}
  \label{fig:ex3_a}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/ex3_a_eixos.png}
  \end{figure}
  
  Queremos encontrar:
  \begin{equation}\label{eq:ex3_a_R0e}
  R_{0e} = R_{01}R_{12}R_{23}R_{34}R_{45}R_{56}R_{6e}
  \end{equation}
  $
  (\vec{p}_{0e})_0 = (\vec{p}_{01})_0 + (\vec{p}_{12})_0 + (\vec{p}_{23})_0 + (\vec{p}_{34})_0 + (\vec{p}_{45})_0 + (\vec{p}_{56})_0 + (\vec{p}_{6e})_0 = 
  \\
  = (\vec{p}_{01})_0 + R_{01}(\vec{p}_{12})_1 + R_{02}(\vec{p}_{23})_2 + R_{03}(\vec{p}_{34})_3 + R_{04}(\vec{p}_{45})_4 + R_{05}(\vec{p}_{56})_5 + R_{06}(\vec{p}_{6e})_6
  $
  
  Para simplificar $(\vec{p}_{ab})_a$ será escrito como $p_{ab}$.
  \begin{equation}\label{eq:ex3_a_p0e}
  p_{0e} = p_{01} + R_{01}p_{12} + R_{02}p_{23} + R_{03}p_{34} + R_{04}p_{45} + R_{05}p_{56} + R_{06}p_{6e}
  \end{equation}
  
  Portanto, basta encontrar os termos das multiplicações individualmente.
  
  \begin{gather*}
  (\vec{h}_1)_1 = h_1 = z \qquad
  (\vec{h}_2)_2 = h_2 = y \qquad
  (\vec{h}_3)_3 = h_3 = y \\
  (\vec{h}_4)_4 = h_4 = y \qquad
  (\vec{h}_5)_5 = h_5 = z \qquad
  (\vec{h}_6)_6 = h_6 = x \\
  R_{01} = e^{\hat{h}_1\theta_1} = e^{\hat{z}\theta_1} \qquad
  R_{12} = e^{\hat{h}_2\theta_2} = e^{\hat{y}\theta_2} \qquad
  R_{23} = e^{\hat{h}_3\theta_3} = e^{\hat{y}\theta_3} \\
  R_{34} = e^{\hat{h}_4\theta_4} = e^{\hat{y}\theta_4} \qquad
  R_{45} = e^{\hat{h}_5\theta_5} = e^{\hat{z}\theta_5} \qquad
  R_{56} = e^{\hat{h}_6\theta_6} = e^{\hat{x}\theta_6} \\
  R_{6e} = I \\
  p_{01} = l_0z \qquad
  p_{12} = l_1z \qquad
  p_{23} = l_2x \qquad
  p_{34} = l_3x \\
  p_{45} = l_{4y}y + l_{4z}z \qquad
  p_{56} = l_{5x}x + l_{5z}z \qquad
  p_{6e} = l_6x
  \end{gather*}
  
  Com estas variáveis definidas é possível resolver as Equações \ref{eq:ex3_a_R0e} e \ref{eq:ex3_a_p0e}.
  
  \item % 3.b
 
  A Figura \ref{fig:ex3_b} mostra o manipulador com as origens e dimensões escolhidas para resolver a cinemática direta pelo enfoque exponencial. Note que este manipulador é quase idêntico ao manipulador anterior. A diferença é a a junta 3 ser uma junta prismática ao invés de revolução. Com isto teremos as seguintes mudanças:
  
  \begin{figure}[!ht]
  \caption{Manipulador do exercício 3.b (Standford Manipulator)}
  \label{fig:ex3_b}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/ex3_b_eixos.png}
  \end{figure}
  
  \begin{gather*}
  (\vec{h}_3)_3 = h_3 = x \qquad
  R_{23} = I \qquad
  p_{23} = (l_2 + \theta_3)x 
  \end{gather*}
  
  As Equações \ref{eq:ex3_a_R0e} e \ref{eq:ex3_a_p0e} podem ser novamente calculadas para encontrar a posição e orientação do efetuador.
  
\end{enumerate}

\section{} % 4

O manipulador Zebra Zero está representado na Figura \ref{fig:ex4}. Deseja-se encontrar $R_{0e}$ com o uso de quaternions. Toda rotação pode ser representada com um quaternion, e rotação resultante da multiplicação de rotações equivale a multiplicação dos quaternions de cada rotação. Isto pode ser exemplificado considerando a rotação $R$, seu quaternion $Q$ e o vetor que queremos rotacionar $x$, o resultado de sua rotação y. 

\begin{figure}[!ht]
\caption{Manipulador do exercício 4 (Zebra Zero)}
\label{fig:ex4}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/ex4.png}
\end{figure}

$
y = Rx \qquad
X = \begin{bmatrix} 0 \\ x\end{bmatrix} \qquad
Y = \begin{bmatrix} y_s \\ y\end{bmatrix} \qquad
Y = QXQ^*
$

Agora consideramos rotações sucessivas.

$
y = R_{01}R_{12}x \\
Y = Q_{01}Q_{12}XQ_{12}^*Q_{01}^* = Q_{02}XQ_{02}^*
$

Portanto basta obtermos os quaternions de cada rotação do Zebra Zero e multiplicá-los. Note que as rotações dos ângulos $\theta_2$ e $\theta_3$ podem ser agrupadas por serem rotações no mesmo eixo. Para abreviar as equações usaremos a notação $sin(\theta_i/2) = s_i$, $cos(\theta_i/2) = c_i$, $sin(\theta_i/2 + \theta_j/2) = s_{ij}$ e $cos(\theta_i/2 + \theta_j/2) = c_{ij}$ (tomar cuidado com os termos $/2$).

\begin{equation} \label{eq:ex4_q0e}
q_{0e} = q_{01}q_{13}q_{34}q_{45}q_{56}q_{6e}
\end{equation}

$
h_1 = z \qquad
h_2 = x \qquad
h_3 = x \qquad
h_4 = y \qquad
h_5 = x \qquad
h_6 = y \\
q_{01} = \begin{bmatrix} c_1 \\ s_1h_1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} c_1 \\ 0 \\ 0 \\ s_1 \end{bmatrix} \qquad
q_{13} = \begin{bmatrix} c_{23} \\ s_{23}h_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} c_{23} \\ s_{23} \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \\
q_{34} = \begin{bmatrix} c_4 \\ s_4h_4 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} c_4 \\ 0 \\ s_4 \\ 0 \end{bmatrix} \qquad
q_{45} = \begin{bmatrix} c_5 \\ s_5h_5 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} c_5 \\ s_5 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \\
q_{56} = \begin{bmatrix} c_6 \\ s_6h_6 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} c_6 \\ 0 \\ s_6 \\ 0 \end{bmatrix} \qquad
q_{6e} = \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix}
$

Com isto estas varáveis definidas possível encontrar $q_{0e}$ pela equação \ref{eq:ex4_q0e}. A expressão final é muito grande e pode ser encontrada pelo MATLAB. Pode-se encontrar $R_{0e}$ com a seguinte equação ao dividir $q_{0e}$ nas partes escalar e vetorial:

\begin{equation*}
R = (2q_{0es}^2 - 1)I + 2(q_{0ev}q_{0ev}^T + q_{0es}\hat{q}_{0ev})
\end{equation*}

Novamente, este resultado pode ser obtido no MATLAB e não será exposto aqui.

\section{} % 5

A Figura \ref{fig:ex5_manip} contêm o manipulador planar a ser estudado. O espaço de trabalho pode ser desenhado com a ajuda do MATLAB. Primeiro é preciso descrever a posição do efetuador de acordo com o ângulo das juntas. Senos e cossenos são representados como $s_i$ e $c_i$ para um ângulo $\vartheta_i$, $s_{ij}$ e $c_{ij}$ para a soma de ângulos $\vartheta_i + \vartheta_j$, etc.

\begin{figure}[!ht]
\caption{Manipulador do exercício 5 (planar de 3 elos)}
\label{fig:ex5_manip}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/ex5_manip.png}
\end{figure}

\begin{gather*}
\vec{p}_{0e} = \vec{p}_{01} + \vec{p}_{12} + \vec{p}_{23} + \vec{p}_{3e} \\
(p_{0e})_0 = (p_{01})_0 + (p_{12})_0 + (p_{23})_0 + (p_{3e})_0 \\
(p_{0e})_0 = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix} + a_1\begin{bmatrix} c_1 \\ s_1 \end{bmatrix} + a_2\begin{bmatrix} c_{12} \\ s_{12} \end{bmatrix} + a_3\begin{bmatrix} c_{123} \\ s_{123} \end{bmatrix}
\end{gather*}

Implementando estas equações variando $\vartheta_1$, $\vartheta_2$ e $\vartheta_3$ em $0.05 rad$ e com os limites de acordo com o enunciado obtemos o espaço de trabalho da Figura \ref{fig:ex5_esp_trab}.

\begin{figure}[!ht]
\caption{Espaço de trabalho do manipulador planar de 3 elos}
\label{fig:ex5_esp_trab}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/ex5_esp_trab.pdf}
\end{figure}

\section{} % 6

O manipulador cilíndrico está representado na Figura \ref{fig:ex6}. Supõe-se conhecido $\vec{p}_{0e}$. Analisando a cinemática direta do manipulador encontramos:

\begin{figure}[!ht]
\caption{Manipulador do exercício 6 (cilíndrico)}
\label{fig:ex6}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/ex6_eixos.png}
\end{figure}

\begin{gather*}
(\vec{h}_1)_0 = h_1 = z \quad
(\vec{h}_2)_0 = h_2 = z \quad
(\vec{h}_3)_0 = h_3 = x \\
(\vec{p}_{01})_0 = l_0z \quad
(\vec{p}_{12})_1 = l_1z \\
(\vec{p}_{23})_2 = \theta_2h_2 + l_2z = (\theta_2 + l_2)z \\
(\vec{p}_{3e})_3 = \theta_3h_3 + l_3x = (\theta_3 + l_3)x \\
R_{01} = e^{\hat{h}_1\theta_1} = e^{\hat{z}\theta_1} \quad
R_{12} = I \quad
R_{23} = I
\end{gather*}

A posição do efetuador pode ser descrita como:

$
(\vec{p}_{0e})_0 = (\vec{p}_{01})_0 + (\vec{p}_{12})_0 + (\vec{p}_{23})_0 +  (\vec{p}_{3e})_0 = \\
= (\vec{p}_{01})_0 + R_{01}((\vec{p}_{12})_1 + (\vec{p}_{23})_2 +  (\vec{p}_{3e})_3) = \\
= l_0z + e^{\hat{z}\theta_1}(l_1z + (\theta_2 + l_2)z + (\theta_3 + l_3)x) = \\
= (l_0 + l_1 + l_2 + \theta_2)z + (\theta_3 + l_3)e^{\hat{z}\theta_1}x
$

Se $(\vec{p}_{0e})_0$ é dado e equivale a soma de um vetor com componente em $z$ e um vetor com componente em $x$ e $y$ (rotação em $z$ do vetor $x$), então a componente em $z$ de $(\vec{p}_{0e})_0$ pode ser usado para encontrar $\theta_2$ (Equação \ref{eq:ex6_theta_2}).

\begin{equation*}\label{eq:ex6_theta_2}
\theta_2 = (\vec{p}_{0e})_{0(z)} - (l_0 + l_1 + l_2)
\end{equation*}

Com $\theta_2$ conhecido podemos encontrar $theta_3$ com o módulo de termos conhecidos (Equação \ref{eq:ex6_theta_3})

\begin{gather}\label{eq:ex6_theta_1}
(\vec{p}_{0e})_0 - (l_0 + l_1 + l_2)z = (\theta_3 + l_3)e^{\hat{z}\theta_1}x \\
\label{eq:ex6_theta_3}
||\underbrace{(\vec{p}_{0e})_0}_{conhecido} - \underbrace{(l_0 + l_1 + l_2)z}_{conhecido}|| = (\theta_3 + l_3)\underbrace{||e^{\hat{z}\theta_1}x||}_{1}
\end{gather}

Depois de adquirir $\theta_3$, podemos voltar à equação \ref{eq:ex6_theta_1} encontrar $\theta_1$ já que todos termos são conhecidos excetuando $R_{01}$ (subproblema 0).

\section{} % 7

O manipulador SCARA está representado na Figura \ref{fig:ex7}. Supõe-se conhecido $\vec{p}_{0e}$. Podemos deduzir:

\begin{figure}[!ht]
\caption{Manipulador do exercício 7 (SCARA)}
\label{fig:ex7}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/ex7_eixos.png}
\end{figure}

\begin{gather*}
(\vec{h}_1)_0 = h_1 = z \quad
(\vec{h}_2)_0 = h_2 = z \quad
(\vec{h}_3)_0 = h_3 = -z \quad
(\vec{h}_3)_0 = h_4 = z \\
(\vec{p}_{01})_0 = l_0z \quad
(\vec{p}_{12})_1 = l_1x \quad
(\vec{p}_{23})_1 = l_2x \\
(\vec{p}_{34})_1 = \theta_3h_3 - l_3z = -(\theta_3 + l_3)z \quad
(\vec{p}_{4e})_3 = -l_4z \\
R_{01} = e^{\hat{h}_1\theta_1} = e^{\hat{z}\theta_1} \quad
R_{12} = e^{\hat{h}_2\theta_2} = e^{\hat{z}\theta_2} \quad
R_{23} = I \\
R_{34} = e^{\hat{h}_4\theta_4} = e^{\hat{z}\theta_4} \quad
R_{4e} = I
\end{gather*}

Analisando a cinemática direta temos:

$
(\vec{p}_{0e})_0 = (\vec{p}_{01})_0 + (\vec{p}_{12})_0 + (\vec{p}_{23})_0 +  (\vec{p}_{34})_0 + (\vec{p}_{4e})_0 = \\
= (\vec{p}_{01})_0 + R_{01}(\vec{p}_{12})_1 + R_{12}(\vec{p}_{23})_2 + R_{23}(\vec{p}_{34})_3 + R_{34}(\vec{p}_{4e})_4 = \\
= l_0z + e^{\hat{z}\theta_1}(l_1x + e^{\hat{z}\theta_2}(l_2x - (\theta_3 + l_3)z - e^{\hat{z}\theta_4}l_4z)) = \\
= l_0z - (\theta_3 + l_3)z - l_4z + e^{\hat{z}\theta_1}(l_1x + e^{\hat{z}\theta_2}l_2x)
$

\begin{gather}
\label{eq:ex7_theta_3_a}
(\vec{p}_{0e})_0 + (\theta_3 + l_3 + l_4 - l_0)z = e^{\hat{z}\theta_1}(l_1x + e^{\hat{z}\theta_2}l_2x)
\end{gather}


Com a Equação \ref{eq:ex7_theta_3_a} verificamos que o lado direito possui apenas rotações no plano $xy$, por tanto podemos encontrar $\theta_3$ com a equação \ref{eq:ex7_theta_3_b}. Com $\theta_3$ conhecido podemos chegar à equação \ref{eq:ex7_theta_2} e encontrar $\theta_2$ pelo subproblema 3. Voltando à equação \ref{eq:ex7_theta_3_a} e sabendo $\theta_2$ e $\theta_3$ encontramos $\theta_1$ com o subproblema 0.

\begin{equation}\label{eq:ex7_theta_3_b}
\theta_3 = (\vec{p}_{0e})_{0z} - (l_3 + l_4 - l_0)
\end{equation}

\begin{gather}
\label{eq:ex7_theta_2}
||\underbrace{(\vec{p}_{0e})_0}_{conhecido} + (\underbrace{\theta_3 + l_3 + l_4 - l_0}_{conhecido})z|| = \underbrace{||e^{\hat{z}\theta_1}||}_1||(\underbrace{l_1}_{conhecido}x + e^{\hat{z}\theta_2}\underbrace{l_2}_{conhecido}x)||
\end{gather}

Com a Equação \ref{eq:ex7_theta_2} e o subproblema 3 podemos encontrar $\theta_1$.

Para encontrarmos $\theta_4$ temos que considerar $R_{0e}$ também conhecida já que $\vec{p}_{0e}$ nos daria apenas 3 equações. Com a equação \ref{eq:ex7_theta_4_a} podemos verificar que a rotação do manipulador é apenas em torno de $z$, então podemos calcular $\theta_4$ pela Equação \ref{eq:ex7_theta_4_b} já que todos os outros termos já são conhecidos.

\begin{gather}
\label{eq:ex7_theta_4_a}
R_{0e} = R_{01}R_{12}R_{23}R_{34}R_{4e} = e^{\hat{z}\theta_1}e^{\hat{z}\theta_2}e^{\hat{z}\theta_4} = e^{\hat{z}(\theta_1 + \theta_2 + \theta_4)} = e^{\hat{z}\theta_{0e}} \\
\label{eq:ex7_theta_4_b}
\theta_4 = \theta_{0e} - (\theta_1 + \theta_2 + \theta_4)
\end{gather}

